
Représentation binaire des entiers relatifs
=============================================

Nous avons déjà vu comment coder en binaire des entiers positifs (entiers naturels) dans le chapitre 1. Dans ce chapitre nous allons voir comment sont représentés en machine les entiers relatifs (entiers négatifs et positifs).

# Diaporama

<div class="pdf-responsive">
    <iframe src="/pdfjs-dist/web/viewer.html?file=/premiere_nsi/types_base/data/T1_C2_Representation_entiers_relatifs_diapo_prof.pdf"
    class = "centre"
    width="800"
    height="480"
    style="border: none;">
    </iframe>
</div>

<p class="impression">
    Source : <a href="https://info-mounier.fr/premiere_nsi/types_base/data/T1_C2_Representation_entiers_relatifs_diapo_prof.pdf">https://info-mounier.fr/premiere_nsi/types_base/data/T1_C2_Representation_entiers_relatifs_diapo_prof.pdf</a>
</p>

Le cours qui suit reprend en détails tous les éléments présentés dans le diaporama (à l'écrit comme à l'oral). Des compléments sont également donnés. Sa lecture est donc essentielle pour réviser et ancrer les connaissances.

# Une première représentation intuitive mais insatisfaisante : le binaire signé

Une idée simple pour représenter les entiers relatifs est :

- d’utiliser le bit de poids fort (le plus à gauche) pour représenter le signe de l’entier : 0 pour un entier positif et 1 pour un entier négatif.
- d’utiliser les autres bits pour représenter la valeur absolue de l’entier.

En procédant ainsi, si on code les entiers naturels sur 4 bits (pour simplifier), alors :

- le binaire <span class="consolas red" style="color:red;font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0</span><span class="consolas blue" style="color:blue;font-family:Consolas;font-size:1.2em;">011</span> correspondant à l’entier $3$ car :
  - $3=($<span class="consolas blue" style="color:blue;font-family:Consolas;font-size:1.2em;">011</span>$)_2$
  - et le bit de poids fort est <span class="consolas red" style="color:red;font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0</span> donc il s’agit d’un entier positif
- le binaire <span class="consolas red" style="color:red;font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1</span><span class="consolas blue" style="color:blue;font-family:Consolas;font-size:1.2em;">011</span> correspondant à l’entier $-3$ car :
  - $3=($<span class="consolas blue" style="color:blue;font-family:Consolas;font-size:1.2em;">011</span>$)_2$
  - et le bit de poids fort est <span class="consolas red" style="color:red;font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1</span> donc il s’agit d’un entier négatif

## Problèmes avec cette méthode

**1er problème (mineur)** : l’entier $0$ serait codé de deux façons : <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0000</span> et <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1000</span> ($+0$ et $-0$ , un entier *positif* et un entier *négatif*)

**2ème problème (majeur !)** : l’algorithme d’addition habituel ne fonctionne plus (lorsque l’on additionne deux entiers de signes contraires) comme le montre ces deux exemples :

<img class="centre image-responsive" src="data/prob_addition.png" alt="illustration du problème de l'addition">

Ce n’est donc pas une méthode satisfaisante car il faudrait alors redéfinir l’algorithme de l’addition. La solution la plus commune pour contourner ces problèmes est d’utiliser l’encodage dit *par complément à 2*.

# La représentation choisie : le complément à 2

## La méthode du complément à 2

<blockquote class="information" markdown="1">

On explique à la fin pourquoi cette méthode s'appelle le *complément à 2*.

</blockquote>

Considérons que l’on code nos entiers sur $n=4$  bits (on peut généraliser tout ce qui sera vu). On ne s’intéresse ici qu’à la représentation des entiers négatifs.

**Exemple : représentation du nombre $-5$ par la méthode du complément à 2**

- Étape 1 : On passe d’abord en positif : 5
- Étape 2 : On représente 5 sur 4 bits : <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0101</span>
- Étape 3 : On inverse tous les bits (les 1 deviennent 0 et réciproquement) : <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1010</span>.
- Étape 4 : On ajoute 1 au nombre obtenu (sans tenir compte de la retenue finale)

<img class="centre image-responsive" src="data/ex_resultat.png" alt="addition posée">

**Conclusion** : La représentation de $-5$ en complément à deux sur 4 bits est donc <strong><span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;font-weight:bold;">1011</span></strong>.

## Représentation circulaire de la notation en complément à deux

Les nombres binaires sont écrits dans l’ordre en tournant dans le sens des aiguilles d’une montre, tout en conservant la signification du bit de signe. Comme on n’a pas de « $−0$ » il y a un décalage de 1 dans la symétrie entre entiers positifs et négatifs alors qu’elle est parfaite pour les binaires.

<img class="centre image-responsive" src="data/repr_circulaire.png" alt="représentation circulaire">
<p class="legende">
    <strong>Fig. 1 - Représentation circulaire du complément à deux.</strong>
    <br>Source : application Tkinter proposée par <em>Mickaël Barraud</em> lors du DIU EIL, université de Nantes.
</p>

Reprenons l’exemple du codage de $-5$. On est parti de 5 (étape 1), on l’a écrit en binaire (étape 2) pour obtenir <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0101</span> puis on a inversé tous les bits (étape 3, ce qui revient à appliquer l’opérateur ***NON*** à chaque bit) pour trouver <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1010</span> qui représente $-6$ et enfin on a ajouté 1 (étape 4) pour obtenir <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1011</span> qui représente $-5$.

## Et dans l'autre sens ?

Connaissant une représentation en complément à 2, il est bien sûr possible de déterminer de quel entier il s’agit.

**Exemple : Quel entier est représenté par <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1011</span> en complément à 2 (sur 4 bits) ?**

- Étape 1 : On inverse tous les bits : <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0100</span>
- Étape 2 : On ajoute 1 au résultat : <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0100</span> + <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1</span> = <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0101</span>
- Étape 3 : On décode l’entier positif obtenu : $5$ (car $1\times 2^0 + 1\times 2^2 = 5$)
- Étape 4 : On passe en négatif : $-5$

**Conclusion** : Donc <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1011</span> est la représentation en complément à 2 de l’entier $-5$ (sur 4 bits).

## Plage de valeurs possibles

Si on code sur 4 bits, il est possible de représenter $2^4$ entiers. Dans la méthode du complément à 2 :

- la moitié sont des entiers positifs (ceux commençant par <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0</span>) : de <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0000</span> à <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0111</span>
- et l’autre moitié sont des entiers strictement négatifs (ceux commençant par un <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1</span>) : de <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1000</span> à <span class="consolas" tyle="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1111</span>.

On peut donc représenter ainsi les entiers positifs compris entre $0$ et $7$ et les entiers strictement négatifs compris entre $-8$ et $-1$ ; c’est-à-dire tous les entiers relatifs compris entre $-8$ et $7$ (il y en a bien 16 !).

De manière générale, si on dispose de $n$ bits pour représenter des entiers en complément à 2, on peut en représenter $2^n$. La moitié d’entre eux sont des entiers positifs (il y en a $2^{n-1}$) et l’autre moitié des entiers strictement négatifs (il y en a aussi $2^{n-1}$).

Ainsi, on peut représenter tous les entiers positifs compris entre $0$ et $2^{n-1}-1$ et tous les entiers strictement négatifs compris entre $-2^{n-1}$ et $-1$, c’est-à-dire tous les entiers relatifs compris entre $-2^{n-1}$ et $2^{n-1}-1$.

## Au fait, pourquoi dit-on *complément à 2* ?

Lorsque l’on cherche à déterminer le codage de $-5$, on cherche en fait le nombre $n$ tel que $n+5=0$.

<img class="centre image-responsive" src="data/explication.png" alt="addition posée de 5 + (-5)">

En binaire, le calcul de $5+(-5)$ est <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0101</span> + <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1011</span> qui donne <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">10000</span> c’est-à-dire $2^4$. Cela signifie que <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1011</span> est le complément à $2^4$ de <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0101</span>, c’est-à-dire le nombre binaire qu’il faut ajouter à <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0101</span> pour obtenir $2^4$. On devrait donc dire de manière plus rigoureuse **le complément à $2^4$** (puisque l’on a choisi de coder sur 4 bits).

<blockquote class="question" markdown="1">

Il n'y a pas un problème ? Je croyais que $5 + (-5)$ devait faire $0$ et non $2^4$...

</blockquote>

En fait, en binaire le résultat donne <span class="consolas red" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;color:red;">1</span><span class="consolas blue" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;color:blue">0000</span> mais comme on a choisi de coder sur 4 bits, le bit <span class="consolas red" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;color:red;">1</span> n’est pas pris en compte (puisque c’est le 5ème bit) et le résultat en machine est donc bien égal à <span class="consolas blue" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;color:blue">0000</span>, c’est-à-dire 0.

**Pourquoi la méthode proposée permet de déterminer la représentation en complément à 2 d'un entier ?**

Même si la représentation circulaire permettait de comprendre l'idée, voici une explication plus rigoureuse.

Notons $x$ un entier positif et $x_2$ son écriture binaire. Si on cherche la représentation en complément à 2 de l’opposé de $x$, on cherche en fait le nombre $m$ tel que $x+m=0$.

Notons $\overline{x_2}$ le nombre binaire dans lequel on inverse tous les bits de $x_2$ (on dit que $\overline{x_2}$ est le complément à 1 de $x_2$).

On remarque alors qu’on a toujours $x_2+\overline{x_2} =$ <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1111</span> puisque pour chaque bit on additionne un bit « 1 » avec un bit « 0 ».

Par exemple, <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1011</span> + <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0100</span> = <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">1111</span>.

Si on ajoute $1$ à ce nombre, on obtient $0$. En effet :

<img class="centre image-responsive" src="data/explication2.png" alt="addition posée">

Comme on a choisi de coder sur 4 bits, on ignore la dernière retenue et le résultat est donc <span class="consolas" style="font-family:Consolas;font-size:1.2em;">0000</span> soit $0$.

On vient de montrer que $x_2+\overline{x_2}+1 =0$ et donc a trouvé la représentation binaire de notre nombre $m$ (l’opposé de $x$) :

$$\overline{x_2}+1.$$

Ainsi, pour représenter un entier négatif ($m$), on part de sa valeur absolue ($x$), que l’on code en binaire ($x_2$), puis on inverse tous les bits ($\overline{x_2}$) et enfin on ajoute $1$.

---

**Références** :

- Mickaël Barraud, ressources partagées DIU EIL Nantes, pour la représentation circulaire via une application Tkinter.
- Manuel *Prépabac spécialité 1ère NSI*, C. Adobet, G. Connan, G. Rozsavolgyi, L. Signac, éditions HATIER.
- Cours de David Roche sur le complément à deux : [https://pixees.fr/informatiquelycee/n_site/nsi_prem_comp_2.html](https://pixees.fr/informatiquelycee/n_site/nsi_prem_comp_2.html).


---
Germain BECKER & Sébastien POINT, Lycée Mounier, ANGERS

![Licence Creative Commons](https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png)
